\chapter{Technické zpracování a implementace}

V první části kapitoly je popsaná problematika teorií webových API. Konkrétně popisuje, jaké přístupy a technologie existují pro tvorbu webových API. Následuje sekce s popisem vlastního řešení, ve které je vysvětleno celé technické zpracování a důvody, proč bylo takové řešení použito.

\section{Metodiky a technologie vhodné pro tvorbu webových API}

\subsection{Co je to API}

Aplikační programové rozhraní (API) je rozhraní pro programování, které umožňuje interakci s~jiným softwarem. Podobně jako uživatelské rozhraní usnadňuje interakci mezi lidmi a počítači. Rozhraní API je implementováno aplikacemi, knihovnami a operačními systémy. Určuje názvy a konvence volání, které by měl programátor používat, aby mohl využívat jejich služby. Mohou zahrnovat specifikace procedur, datových struktur, tříd objektů a protokolů používaných ke~komunikaci mezi programovanou aplikací a vývojářem API~\cite{API}.

\subsection{Web API}

V kontextu vývoje webových aplikací je rozhraní API obvykle definovaná sada požadavků (Re-quests) protokolu HTTP (Hypertext Transfer Protocol) spolu s definicí struktury odpovědí (Response), obvykle ve formátu XML (Extensible Markup Language) nebo JSON (JavaScript Object Notation). Zatímco ``Web API'' je prakticky synonymem pro webovou službu, v poslední době se~trend (tzv. Web 2.0) odklání od služeb založených na protokolu SOAP (Simple Object Access Protocol) směrem k přímější komunikaci ve stylu REST (Representational State Transfer)~\cite{WebAPI}.

\subsection{XML}

XML (Extensible Markup Language) je značkovací jazyk podobný jazyku HTML, ale bez předem definovaných značek. Místo toho si definujete vlastní značky navržené speciálně pro vaše potřeby. Jedná se o výkonný způsob ukládání dat ve formátu, který lze ukládat, prohledávat a sdílet. A co je nejdůležitější, protože základní formát XML je standardizovaný, pokud sdílíte nebo přenášíte XML mezi systémy nebo platformami, ať už lokálně nebo přes internet, příjemce může data stále číst a analyzovat díky standardizované syntaxi XML~\cite{XML}.

Existuje mnoho jazyků založených na XML, včetně XHTML, MathML, SVG, XUL, XBL, RSS a RDF. Můžete si také definovat vlastní~\cite{XML}.

\subsection{JSON}

JavaScript Object Notation (JSON) je standardní textový formát pro reprezentaci strukturovaných dat založený na objektové syntaxi jazyka JavaScript. Běžně se používá k přenosu dat ve~webových aplikacích (např. k odeslání dat ze serveru na klienta, aby se mohla zobrazit na~webové stránce, nebo naopak)~\cite{JSON}.

\subsection{SOAP}

SOAP je protokol určený k výměně strukturovaných informací v decentralizovaném a distribuovaném prostředí. K definování rozšiřitelného frameworku pro zasílání zpráv využívá technologii XML. Framework poskytuje konstrukci zpráv, jež lze vyměňovat prostřednictvím různých základních protokolů. Framework byl navržen tak, aby byl nezávislý na konkrétním programovacím modelu a další specifické implementační sémantice~\cite{SOAP}.

\subsection{REST API}

REST API (známé také jako RESTful API) je aplikační programové rozhraní (API nebo webové API), které splňuje požadavky architektonického stylu REST a umožňuje interakci s RESTful webovými službami. Zkratka REST znamená Representational State Transfer (přenos reprezentativního stavu) a vytvořil ji počítačový vědec Roy Fielding~\cite{REST}.

REST je soubor architektonických požadavků, nikoli protokol nebo standard. Vývojáři API mohou implementovat REST API různými způsoby~\cite{REST}.

Když je klientem zadán požadavek prostřednictvím RESTful API, přenese se reprezentace stavu prostředku žadateli nebo koncovému bodu. Tato informace nebo reprezentace je pro-střednictvím protokolu HTTP doručena v jednom z několika formátů: JSON (Javascript Object Notation), HTML, XML, PHP nebo prostý text. JSON je obecně nejoblíbenější formát, protože navzdory svému názvu je jazykově nezávislý a také čitelný pro lidi i stroje~\cite{REST}.

Aby bylo rozhraní API považováno za RESTful, musí dle \cite{REST} splňovat tato kritéria:

\begin{itemize}
  \item Architektura klient-server složená z klientů, serverů a prostředků, přičemž jsou požadavky zpracovávány prostřednictvím protokolu HTTP.
  \item Bezstavová komunikace klient-server, což znamená, že se mezi požadavky neukládají žádné informace o klientovi a každý požadavek je samostatný a vzájemně nepropojený.
  \item Data je možné uložit do mezipaměti (cachování) a zefektivnit tak interakci mezi klientem a~ serverem.
  \item Jednotné rozhraní mezi komponentami. Informace jsou tedy přenášeny ve standardní podobě. To vyžaduje, aby:
  \begin{itemize}
    \item požadované zdroje byly identifikovatelné a oddělené od reprezentací zasílaných klientovi.
    \item klient mohl manipulovat se zdroji prostřednictvím reprezentace, kterou obdržel, protože obsahuje dostatek informací, které to umožňují.
    \item sebepopisné zprávy vrácené klientovi měly dostatek informací k popisu toho, jak je má klient zpracovat.
    \item hypertext/hypermédia byly k dispozici, což znamená, že po přístupu ke zdroji by měl být klient schopen pomocí hypertextových odkazů najít všechny další aktuálně dostupné akce, které může provést.
  \end{itemize}
  \item Vícevrstvý systém, který organizuje jednotlivé typy serverů (ty, které jsou zodpovědné za~bez-pečnost, vyrovnávání zátěže atd.), se podílí na získávání požadovaných informací do hierarchií, které jsou pro klienta skryty.
  \item Code-on-demand (volitelné) - možnost odeslat klientovi spustitelný kód ze serveru na vyžádání a rozšířit tak funkčnost klienta.
\end{itemize}

Přes to, že musí REST API splňovat výše popsaná kritéria, je jeho použití považováno za jednodušší, než použití předepsaného protokolu. Za předepsaný protokol považujeme SOAP (Simple Object Access Protocol), který má specifické požadavky. Těmito požadavky je například zasílání zpráv XML, zabudované zabezpečení a dodržování transakcí, což jej činí pomalejším~\cite{REST}.

REST je proti protokolu SOAP pouze souborem pokynů, které lze implementovat dle potřeby. REST API je tedy rychlejší, lehčí a lépe se škáluje. Často je ideální volbou pro vývoj internetu věcí (IoT) a mobilních aplikací~\cite{REST}.

\subsection{GraphQL}

GraphQL je dotazovací jazyk určený k vytváření klientských aplikací, který poskytuje intuitivní a flexibilní syntaxi a systém pro popis jejich datových požadavků a interakcí~\cite{GraphQL}.

Například požadavek \ref{list:query} obdrží název příspěvku s id 23 z implementace GraphQL společnosti Bohemia Interactive.

\begin{listing}[H]
\caption{Příklad GraphlQL požadavku}\label{list:query}
\begin{minted}[breaklines]{js}
{
  post(id: 23) {
    title
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

Ten následně vytvoří výsledná data (ve formátu JSON):

\begin{listing}[H]
\caption{Výsledná data ve formátu JSON}\label{response}
\begin{minted}[breaklines]{json}
{
  "post": {
    "title": "Bohemia Recap - February 2021"
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

GraphQL není programovací jazyk schopný libovolných výpočtů, ale jazyk používaný k~zadá-vání požadavků na aplikační služby. GraphQL nepředepisuje aplikačním službám, které jej implementují, konkrétní programovací jazyk ani systém ukládání. Místo toho aplikační služby přebírají specifikaci GraphQL a mapují je na svůj jazyk, typový systém a filozofii, které GraphQL nabízí. To poskytuje jednotné rozhraní přívětivé pro vývoj produktů a výkonnou platformu pro tvorbu nástrojů~\cite{GraphQL}.

\newpage

Dle \cite{GraphQL} má GraphQL řadu principů návrhu:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Zaměření na produkt:} GraphQL je bezvýhradně řízeno požadavky na zobrazovací vrstvu a front-end vývojáře, kteří je píší. GraphQL vychází z jejich způsobu myšlení a požadavků a~vytváří jazyk a prostředí, které to umožňují.
    \item \textbf{Hierarchie:} Většina dnešního vývoje produktů zahrnuje vytváření a manipulaci s hierarchiemi zobrazovacích vrstev. Aby bylo dosaženo souladu se strukturou těchto aplikací, je samotný požadavek GraphQL strukturován hierarchicky. Požadavek má stejný tvar jako data v jeho odpovědi. Pro klienty je to přirozený způsob, jak popsat požadavky na data.
    \item \textbf{Striktní datové typy:} Každá služba GraphQL definuje systém typů specifický pro danou aplikaci. Požadavky jsou prováděny v kontextu tohoto typového systému. Při zadání operace GraphQL mohou nástroje před jejím provedením, tj. v době vývoje, zajistit, že je syntakticky správná a platná v rámci tohoto typového systému a služba může poskytnout určité záruky ohledně tvaru a povahy odpovědi.
    \item \textbf{Tvar odpovědi specifikován klientem:} Služba GraphQL prostřednictvím svého typového systému zpřístupňuje možnosti, které mohou její klienti využívat. Za přesnou specifikaci způsobu, jakým budou tyto zpřístupněné možnosti využívány, je odpovědný klient. Tyto požadavky jsou specifikovány až na úrovni položek (fields) jednotlivých objektů. Ve většině aplikací typu klient-server napsaných bez jazyka GraphQL určuje tvar dat vracených z~různých koncových bodů služba. Naproti tomu odpověď GraphQL obsahuje přesně to, o~co klient žádá a nic víc.
    \item \textbf{Introspektiva:} GraphQL je introspektivní. Systém typů služby GraphQL může být dotazován samotným jazykem GraphQL. Introspekce jazyka GraphQL slouží jako výkonná platforma pro vytváření společných nástrojů a knihoven klientského softwaru.
\end{itemize}

Díky těmto principům je GraphQL výkonným a produktivním prostředím pro vytváření klientských aplikací. Vývojáři a návrháři produktů, kteří vytvářejí aplikace proti fungujícím službám GraphQL s podporou kvalitních nástrojů, se mohou rychle stát produktivními bez čtení rozsáhlé dokumentace a s malým nebo žádným formálním školením~\cite{GraphQL}.

\section{Relační vs. NoSQL databáze}

Relační a NoSQL jsou dva typy databázových systémů, které se běžně používají v cloudových aplikacích. Jsou různě konstruovány, různě ukládají data a různě se k nim přistupuje~\cite{DBcomparison}.

Relační databáze jsou již desítky let rozšířenou technologií. Jsou osvědčené a široce implementované. Konkurenčních databázových produktů, nástrojů a expertních znalostí je mnoho. Relační databáze poskytují úložiště souvisejících datových tabulek. Tyto tabulky mají pevně dané schéma, ke správě dat používají jazyk SQL (Structured Query Language) a podporují ACID~\cite{DBcomparison}.

Databáze No-SQL jsou vysoce výkonná nerelační datová úložiště. Vynikají snadným použitím, škálovatelností, odolností a dostupností. Namísto spojování tabulek s normalizovanými daty ukládá NoSQL nestrukturovaná nebo částečně strukturovaná data, často ve formě dvojic klíč‑hod-nota nebo dokumentů JSON. Databáze NoSQL obvykle neposkytují ACID. Služby s velkým objemem dat, které vyžadují dobu odezvy pod sekundou, upřednostňují datová úložiště NoSQL~\cite{DBcomparison}.

Databáze NoSQL zahrnují několik různých modelů přístupu k datům a jejich správy, z nichž každý je vhodný pro konkrétní případy použití. Tabulka \ref{tab:datamodels} představuje čtyři běžné modely~\cite{DBcomparison}.

\begin{table}[ht]\centering
\caption{Datové modely pro NoSQL databáze}\label{tab:datamodels}
\begin{tabular}{l|p{0.6\linewidth}}
	Modelování		& Vlastnosti		
	\tabularnewline \hline 
 	Dokumentové úložiště		& Data a metadata jsou hierarchicky uložena v dokumentech JSON uvnitř databáze.		
 	\tabularnewline \hline
 	Úložiště typu klíč-hodnota	& Nejjednodušší z databází NoSQL, data jsou reprezentována jako kolekce dvojic klíč-hodnota.
 	\tabularnewline \hline
 	Wide-Column Store & Související data jsou uložena jako sada vnořených dvojic klíč-hodnota v rámci jednoho sloupce.
 	\tabularnewline \hline
 	Grafové úložiště & Data jsou uložena ve formě grafové struktury jako uzly, hrany a vlastnosti dat.
 	\tabularnewline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{CAP teorém}

Pro pochopení rozdílů mezi těmito typy databází uveďme větu CAP, což je soubor principů aplikovaných na distribuované systémy, které uchovávají stav~\cite{DBcomparison}.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Tři vlastnosti teorému CAP (Zdroj: \href{https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/architecture/cloud-native/relational-vs-nosql-data}{Relational vs. NoSQL data})}
  \label{fig:cap}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{cap-teorem}
\end{figure}

Teorém uvádí, že distribuované datové systémy nabízejí kompromis mezi konzistencí, dostupností a tolerancí výpadku. A že každá databáze může zaručit pouze dvě z těchto tří vlastností~\cite{DBcomparison}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Konzistence:} Každý uzel v clusteru odpoví nejnovějšími daty, i když systém musí požadavek zablokovat, dokud se neaktualizují všechny repliky. Pokud se ``konzistentního systému'' zeptáte na položku, která se právě aktualizuje, budete na tuto odpověď čekat, dokud se všechny repliky úspěšně neaktualizují. Obdržíte však nejaktuálnější data.
    \item \textbf{Dostupnost:} Každý uzel vrací okamžitou odpověď, i když tato odpověď neobsahuje nejaktuálnější data. Pokud se zeptáte ``dostupného systému'' na položku, která se aktualizuje, dostanete nejlepší možnou odpověď, jakou může služba v danou chvíli poskytnout.
    \item \textbf{Tolerance výpadků:} Zaručuje, že systém bude nadále fungovat, i když replika selže nebo ztratí spojení s ostatními replikami.
\end{itemize}

CAP teorém vysvětluje kompromisy spojené s řízením konzistence a dostupnosti během výpadku sítě. Kompromisy s ohledem na konzistenci a výkonnost však existují i v případě, že k~výpadku sítě nedojde~\cite{DBcomparison}.

Relační databáze obvykle poskytují konzistenci a dostupnost, ale ne toleranci výpadku. Obvykle jsou zajišťovány na jednom serveru a škálují se vertikálně přidáváním další výpočetní kapacity~\cite{DBcomparison}.

Mnoho relačních databázových systémů podporuje integrované funkce replikace, kdy je možné vytvářet kopie primární databáze na jiné instance sekundárních serverů. Operace zápisu se~prová-dějí do primární instance a replikují se do všech sekundárních instancí. Při selhání může primární instance přejít na sekundární a zajistit tak vysokou dostupnost. Sekundární instance lze také použít k distribuci operací čtení. Zatímco operace zápisu jdou vždy proti primární replice, operace čtení mohou být směrovány na kteroukoli sekundární instanci, aby se snížilo zatížení systému~\cite{DBcomparison}.

Data lze také horizontálně rozdělit mezi více uzlů, například pomocí shardingu. Sharding však výrazně zvyšuje provozní režii, protože data rozděluje na mnoho částí, které spolu nemohou snadno komunikovat. Jeho správa může být nákladná a časově náročná. Relační funkce, mezi které patří spojování tabulek, transakce a referenční integrita, vyžadují při nasazení shardingu výrazné výkonnostní ztráty~\cite{DBcomparison}.

Databáze NoSQL obvykle podporují vysokou dostupnost a toleranci výpadku. Jsou horizontálně škálovatelné, často na běžných a levných serverech. Tento přístup zajišťuje obrovskou dostupnost v rámci geografických regionů i mezi nimi při nižších nákladech. Data se rozdělují a~replikují na těchto serverech nebo uzlech, což zajišťuje redundanci a odolnost proti chybám~\cite{DBcomparison}.

\section{Implementace}

\subsection{Použité technologie}

\subsubsection{Monorepo}

Monorepo je jediný repozitář obsahující více různých projektů s přesně definovanými vztahy~\cite{Monorepo}.

\subsubsection{pnpm}

pnpm je alternativní správce balíčků pro Node.js. Je to přímá náhrada za npm, ale je rychlejší a~efektivnější~\cite{pnpmStart}.

Soubory uvnitř složky \textit{node\_modules} jsou propojeny z jediného úložiště s adresovatelným obsahem. Je až 2x rychlejší než alternativy (\href{https://pnpm.io/benchmarks}{Benchmark}). Má vestavěnou podporu monorepozitářů. Ve výchozím nastavení vytváří ``neplochou'' strukturu \textit{node\_modules}, takže kód nemá přístup k~libovolným balíčkům~\cite{pnpm}.

\subsubsection{Nx}

Nx je rychlý a rozšiřitelný build systém s podporou monorepozitářů~\cite{Nx}.

Nx má podobnou filozofii návrhu jako Visual Studio Code. Code je výkonný textový editor a můžete s ním být velmi produktivní, i když si nenainstalujete žádná rozšíření. Ekosystém rozšíření VSCode je však to, co může vaši produktivitu skutečně zvýšit~\cite{Nx}.

Nx je na tom podobně. Jádro Nx je obecné, jednoduché a nenápadné. Zásuvné moduly Nx, ačkoli jsou pro mnoho projektů velmi užitečné, jsou zcela volitelné~\cite{Nx}.

\subsubsection{JavaScript (Krátká historie)}

JavaScript (známý také jako ECMAScript) vznikl jako jednoduchý skriptovací jazyk pro prohlížeče. V době kdy byl vynalezen se předpokládalo, že bude používán pro krátké úryvky kódu vložené do webové stránky - psaní více než několika desítek řádků kódu by bylo poněkud neobvyklé. Z~tohoto důvodu první webové prohlížeče prováděly takový kód poměrně pomalu. Postupem~času se~však JS stával stále populárnějším a vývojáři webových stránek jej začali používat k vytváření interaktivních zážitků~\cite{Typescript}.

\begin{listing}[H]
\caption{Operátor rovnosti (\texttt{==}) v jazyce JavaScript vynucuje své argumenty, což vede k~ neočekávanému chování.}\label{list:js-error}
\begin{minted}[breaklines]{js}
if ("" == 0) {
// Pravda. Ale proc??
}
if (1 < x < 3) {
// Pravda pro jakoukoliv hodnotu promenne x!
}
\end{minted}
\end{listing}


\begin{listing}[H]
\caption{JavaScript také umožňuje přístup k atributům, které nejsou definované.}\label{list:js-error2}
\begin{minted}[breaklines]{js}
const obj = { width: 10, height: 15 };
// Proc toto neni cislo (NaN - not a number)? Hlaskovani je tezke!
const area = obj.width * obj.heigth;
\end{minted}
\end{listing}

Většina programovacích jazyků by při výskytu těchto chyb vyhodila chybu. Některé by tak učinily během kompilace - před spuštěním kódu. Při psaní malých programů jsou takové hříčky nepříjemné, ale dají se zvládnout; při psaní aplikací se stovkami nebo tisíci řádků kódu jsou tato neustálá překvapení vážným problémem~\cite{Typescript}.

\subsubsection{TypeScript: Kontrola statických typů}

Některé jazyky by tyto chybné programy vůbec nedovolily spustit. Zjišťování chyb v kódu bez jeho spuštění se označuje jako statická kontrola. Určení toho, co je chyba a co ne, na základě druhů hodnot, se kterými se pracuje, se nazývá statická typová kontrola~\cite{Typescript}.

TypeScript kontroluje program na chyby před spuštěním, a to na základě druhů hodnot. Jedná se o statickou kontrolu typů. Například poslední příklad výše obsahuje chybu kvůli datovému typu obj. Na výpisu kódu \ref{list:code-typescript} je chyba, kterou TypeScript našel:

\begin{listing}[H]
\caption{Objevená chyba při kompilaci Typescriptem}\label{list:code-typescript}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
const obj = { width: 10, height: 15 };
const area = obj.width * obj.heigth;

Property 'heigth' does not exist on type
'{ width: number; height: number; }'. Did you mean 'height'?
\end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Node.js}

Node.js je asynchronní běhové prostředí JavaScriptu řízené událostmi, které je určeno k vytváření škálovatelných síťových aplikací~\cite{NodeAbout}.

Node.js používá V8 JavaScript engine, jádro Google Chrome, mimo prohlížeč~\cite{NodeIntro}.

Node.js aplikace běží v jednom procesu, aniž by se pro každý požadavek vytvářelo nové vlákno. Node.js poskytuje ve své standardní knihovně sadu asynchronních I/O primitiv, která zabraňují blokování kódu JavaScriptu, a obecně jsou knihovny v Node.js psány s využitím neblokujících paradigmat, takže blokování je spíše výjimkou než normou~\cite{NodeIntro}.

Když Node.js provádí I/O operaci, jako je čtení ze sítě, přístup k databázi nebo souborovému systému namísto blokování vlákna a plýtvání cykly CPU, bude Node.js při čekání pokračovat v~operacích, než se vrátí odpověď~\cite{NodeIntro}.

\subsubsection{NestJS}

Nest (NestJS) je framework pro vytváření efektivních a škálovatelných serverových Node.js aplikací. Používá progresivní JavaScript, je vytvořen pomocí jazyka TypeScript a plně jej podporuje (přesto však umožňuje vývojářům kódovat v čistém JavaScriptu). Kombinuje prvky OOP (objektově orientovaného programování), FP (funkčního programování) a FRP (funkčního reaktivního programování)~\cite{NestJS}.

\subsubsection{MongoDB}

MongoDB je dokumentová NoSQL databáze, která ukládá data ve flexibilních dokumentech typu JSON. Znamená to tedy, že se pole mohou v jednotlivých dokumentech lišit a struktura dat se může v průběhu času měnit. Model dokumentu se mapuje na objekty v kódu aplikace, což usnadňuje práci s daty. MongoDB je ve svém jádru distribuovaná databáze, takže vysoká dostupnost, horizontální škálování a geografická distribuce jsou integrovány a snadno se používají~\cite{Mongo}.

Byla vybrána jako ideální kandidát na základě nutnosti flexibility schémat objektů v implementovaném API.

\subsubsection{React}

React je Javascriptová knihovna od společnosti Meta (dříve Facebook) pro vytváření uživatelských rozhraní. Zaměřuje se pouze na zobrazovací vrstvu, případně na logiku daného vykreslování. O~vykreslení se postarají jednotlivé komponenty, které jsou hierarchicky uspořádány do stromu. Každá komponenta v sobě zapouzdřuje dané funkcionality~\cite{React}.

Velmi dobrý způsob dělení komponent je na tzv. view komponenty a container komponenty. View komponenty jsou pouze hloupé komponenty, které se starají čistě o vykreslení. Složitější logiku, jako načtení dat ze serveru, uchováváme v container komponentě a předáváme data view komponentám pomocí props.

\subsubsection{Tailwind CSS}

Tailwind CSS je tzv. utility-first CSS framework. Utility-first znamená, že obsahuje atomické classy, kde každá classa aplikuje na element jen jednu věc. Classy jsou generované za běhu (Just In Time Compilation) na základě použití dané classy v kódu. Výsledný soubor se styly je tedy velmi malý a opravdu bude vyžadovat hodně úsilí, aby byl větší než 10 kB~\cite{Tailwind}.

Pomocí Tailwindu lze vytvářet vlastní designy a neobsahuje žádné připravené komponenty. Velmi dobře se doplňuje s knihovnami HeadlessUI a TailwindUI. Tento framework byl zvolen z~důvodu možnosti vytvoření vlastního designu a výrazného zvyšení produktivity.

\subsection{Backend}

\subsubsection{API}

Základem pro zpřístupnění obsahu jsou jednotlivá GraphQL API pro každý projekt. Ta umožňují vývojářům webů snadno přistupovat k obsahu pomocí jednotného rozhraní. Pro zrychlení vývoje prototypu byla použita knihovna \href{https://doug-martin.github.io/nestjs-query/docs/introduction/getting-started}{nestjs-query} postavená na frameworku NestJS.

V základu nabízí generování CRUD operací pro GraphQL na základě předepsaného modelu. Podporované knihovny pro připojení a práci s databází jsou TypeORM, Sequelize a Mongoose. Mongoose je ODM (Object Document Mapper), který je použit v prototypu. Dále jsou v základu podporovány relace one to one, one to many, many to one a many to many. Velkou výhodou je i zabudování dataloaderu, který předchází tzv. \href{https://shopify.engineering/solving-the-n-1-problem-for-graphql-through-batching}{n+1 problému}. Další funkcionalitou je také vestavěné stránkování a filtrace.

Knihovna velice zjednodušuje a urychluje vývoj nových entit. Stačí vytvořit entitu, DTO (Data Transfer Object) a předat je knihovně, která se postará o vygenerování všech operací. Knihovna je flexibilní a funkcionality je možné upravovat podle potřeb.

GraphQL API projektu Bohemia.net je na lokálním vývojovém prostředí zpřístupněno na~adrese http://localhost:3010/graphql. Z tohoto endpointu mohou frontend vývojáři získávat potřebná data.

\subsubsection{Kolize názvů kolekcí v databázi}

Názvy kolekcí v databází jsou určovány na základě názvu třídy daného modelu. Může se stát, že ve více API budou stejné objekty (např. Post může být ve více webových projektech). Více objektů stejného názvu by znamenalo stejný název kolekce a tedy kolizi. Data z jednoho API by se míchala s daty z jiného API. Tuto kolizi vyřešíme prefixem kolekce daného projektu.

\begin{listing}[H]
\caption{Prefix názvu kolekce daným názvem projektu}\label{list:collection_prefix}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
NestjsQueryMongooseModule.forFeature([
  {
    document: Post,
    name: `${environment.entityPrefix}_${Post.name}`,
    schema: PostSchema,
  },
]);
\end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Autentizace a autorizace}

Zabezpečení obsahu proti neoprávněným úpravám či čtení je v takovém systému nutností. Autentizace, autorizace a identita jednotlivých uživatelů využívajících administrační prostředí bude zprostředkována skrze externí systém napojený na CMS. Vzhledem k tomu, že se jedná o~několikrát vyřešený problém, není autentizace a autorizace součástí prototypu této práce.

\subsubsection{Metadata pro admin panel}

Přístupů, jak poskytovat metadata pro admin panel, je více. Na základě existujících entit je možné generovat další API se kterým bude komunikovat pouze admin panel. Generování takového API (ať už REST nebo GraphQL) je možné například pomocí dekorátorů, které se deklarativně použijí na entity a jejich atributy. Tento přístup nabízí širokou flexibilitu a zpřístupnění mnoha metadat o dané entitě, která by mohla být potřeba.

Další možností je získávat potřebné údaje pomocí systému introspekce, které poskytuje samotné GraphQL. GraphQL API pro jednotlivé webové projekty nebude veřejné, ale bude přístupné pouze z vnitřní sítě, kde jsou umístěny i webové projekty. Z tohoto důvodu je možné introspekci zpřístupnit i na produkci a získávat tak pomocí něho informace o daném schématu.

Je také možné obě varianty kombinovat, což bylo využito v implementaci prototypu této práce. Seznam názvů entit, které jsou určeny k editaci pomocí admin panelu, je zpřístupněn pomocí jednoduchého endpointu, který tento seznam vrátí. Celý modul, který obsluhuje přidávání názvů entit a jeho zpřístupnění, se nazývá Metadata. V průběhu návrhu nebylo známo, jaký přístup bude nakonec zvolen. Z tohoto důvodu je diagram tříd uveden až v této kapitole.

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagram tříd balíčku Metadata}
  \label{fig:class_diagram_metadata}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{class_diagram_metadata}
\end{figure}

\subsubsection{Generování operací pro admin panel}

Frontend má tedy již připravené informace ohledně kolekcí a jejich položkách, které může vytvářet a editovat. Ještě ale potřebuje příslušné operace, kterým pouze předá příslušné objekty jako parametry a odešle je na server. Generování těchto operací je zajištěno pomocí knihovny gql-generator, která na základě schématu vygeneruje příslušné operace. Výstup tohoto nástroje pošleme do~nástroje GraphQL Code Generator, který následně vygeneruje typy pro Typescript a operace pro Apollo klienta.

\begin{listing}[H]
\caption{Konfigurace GraphQL Code Generator pro Bohemia.net}\label{list:config_graphql_code_generator}
\begin{minted}[breaklines]{yaml}
overwrite: true
schema:
  - ./apps/bohemia-net/schema.gql
documents:
  - ./libs/data-access/src/@generated/bohemia-net/graphql/**/*.gql
generates:
  ./libs/data-access/src/lib/@generated/bohemia-net/generated.tsx:
    plugins:
      - typescript
      - typescript-operations
      - typescript-react-apollo
    config:
      withHooks: false
\end{minted}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\caption{Příkaz pro vygenerování GraphQL operací pro klienta}\label{list:generate_operations_command}
\begin{minted}[breaklines]{json}
"generate-operations": {
  "executor": "@nrwl/workspace:run-commands",
  "options": {
    "commands": [
      {
        "command": "gqlg --schemaFilePath ./apps/bohemia-net/schema.gql --destDirPath ./libs/data-access/src/@generated/bohemia-net/graphql --depthLimit 3"
      },
      {
        "command": "graphql-codegen -c ./apps/bohemia-net/codegen.yml"
      }
    ]
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Knihovna médií}

Knihovna médií implementuje rozhraní ke komunikaci s admin panelem. Controller obsahuje 5~metod - \lstinline{findAll}, \lstinline{findOne}, \lstinline{updateAlt}, \lstinline{remove} a \lstinline{uploadFile}.

Metoda \lstinline{uploadFile} zároveň zkontroluje podporované formáty souborů. Těmi jsou pouze obrázky, tedy soubory s příponami \lstinline{jpg}, \lstinline{jpeg}, \lstinline{png}, \lstinline{webp}. Dále se zavolá metoda \lstinline{uploadImageFile} třídy \lstinline{ImageService}. V implementaci tato metoda nezajistí uložení daného souboru. Tato funkcionalita bude implementována v budoucnu pomocí externího úložiště typu ObjectStorage, která soubor uloží a vrátí URL na tento veřejný soubor. Do databáze je prozatím uložen náhodný obrázek, místo nahraného.

\subsubsection{Metadata}

Balíček Metadata poskytuje controller pro získání všech entit, které mají být editovatelné v~admin panelu.

\begin{listing}[H]
\caption{Controller balíčku Metadata}\label{list:metadata_controller}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
import { Controller, Get } from '@nestjs/common';
import { EntitiesService } from './entities.service';

@Controller('metadata')
export class MetadataController {
  constructor(private entitiesService: EntitiesService) {}

  @Get()
  findAll() {
    return this.entitiesService.getAll().map((item) => item.name);
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

Dále poskytuje jednoduchou třídu se dvěma metodami a polem všech entit. Každá entita, která má být zpřístupněna v admin panelu, se při inicializaci zaregistruje pomocí metody \lstinline{registerEntity}.


\begin{listing}[H]
\caption{Třída EntitiesService}\label{list:entities_service}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
import { Injectable } from '@nestjs/common';
import { BaseEntity } from '../base.entity';

@Injectable()
export class EntitiesService {
  private readonly entities: Array<typeof BaseEntity> = [];

  getAll() {
    return this.entities;
  }

  registerEntity(entity: typeof BaseEntity) {
    this.entities.push(entity);
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Admin Panel}

Celý kód implementace admin panelu lze nalézt v adresáři \textit{apps/admin-panel}. Frontend je napsán v Reactu a vstupním bodem je soubor \textit{app.tsx}, který obsahuje inicializaci hlavních komponent a~především routování pomocí knihovny react-router-dom.

Komponenta ErrorBoundary obaluje celou aplikaci a zachycuje všechny případné nepodchycené výjimky. Komponenta SWRConfig konfiguruje knihovnu SWR. Toaster komponenta je hlavní komponenta pro zobrazování toast notifikací knihovny \href{https://react-hot-toast.com/}{React Hot Toast}. BrowserRouter komponenta a její děti definují cesty aplikace a komponenty, které se mají na příslušných cestách zobrazit. Dynamické části adres jsou označeny dvojtečkou před názvem.

\subsubsection{SWR}

Jedná se o knihovnu, která slouží k fetchování a cachování dat pomocí React hooků. Zkratka SWR pochází z názvu \lstinline{stale-while-revalidate}, což je strategie HTTP cachování. Tato strategie nejprve vrátí data z cache (stale), poté pošle požadavek na aktualizaci dat (revalidate) a nakonec data aktualizuje v cache. To umožňuje uživatelskému rozhrání přijímat stále aktuální data. V~implementaci je tato knihovna využita pouze zřídka, a to na získání všech entit, které mohou být v admin panelu editovatelné a k fetchování dat z knihovny médií. Nicméně se do budoucna počítá s rozšířením API a tedy i větším využitím této knihovny.

\subsubsection{React Hot Toast}

React Hot Toast je jednoduchá utility knihovna pro zobrazování notifikací. Umožňuje vlastní design notifikací a nabízí deklarativní API pro zobrazení jednotlivých notifikací.

\begin{listing}[H]
\caption{Zavoláním funkce success se zobrazí komponenta s notifikací}\label{list:hot_toast}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
toast.success('Data úspěšně uložena')
\end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Formik}

Formik je knihovna, která výrazně usnadňuje práci s formuláři. Odstraňuje velké množství zbytečně opakujícího se kódu. Postará se o:

\begin{itemize}
    \item zadávání dat a uchování stavu formuláře,
    \item validaci a zobrazení chybových hlášek,
    \item odeslání dat ke zpracování.
\end{itemize}

\subsubsection{Apollo Client}

Apollo Client je knihovna, která se používá k fetchování, cachování a modifikaci dat pomocí GraphQL. Knihovna se pomocí klienta napojí na GraphQL server se kterým následně komunikuje. Pomocí deklarativních React hooků můžeme posílat na server dotazy na potřebná data a~mutace pomocí kterých data modifikujeme.

\subsubsection{React Table}

Jedná se o headless knihovnu pro práci s tabulkami. Knihovna je využita v implementaci k~výpisu záznamů. Umožňuje vytvořit vlastní design, přináší deklarativní API k vytváření tabulek a~umož-ňuje velké množství rozšíření.

\subsubsection{Day.js}

Nativní API v Javascriptu není pro práci s datumy moc přívětivé. Je lepší využít externí knihovny jako je Day.js. Velikost celé knihovny je pouze 2kB, všechny operace jsou imutabilní a poskytuje stejné API jako Moment.js

\subsubsection{Layouty}

Implementace nabízí dva layouty - SpaceDetailLayout a ListLayout. SpaceDetailLayout je hlavním layoutem s levým menu a pravou obsahovou oblastí. ListLayout je vnitřní layout, který se změní, pokud je zobrazena stránka Create nebo Edit.

\subsubsection{List}

Stránka výpisu umožňuje na základě parametru v URL adrese zobrazit tabulku se záznamy v~dané kolekci. Každá entita obsahuje položky \lstinline{title}, \lstinline{status}, \lstinline{created_at} a \lstinline{updated_at}. Všechny tyto položky zobrazujeme v tabulce uživateli. Celá tabulka je tvořena komponentou \lstinline{DataListTable}, která vytváří tabulku pomoc React Table a aplikuje na ní příslušné styly pomocí Tailwindu. Přes jednotlivé řádky tabulky se lze prokliknout do editace daného záznamu, čímž se změní layout.

\subsubsection{Edit}

Stránka pro editaci umožňuje uživateli editovat jeden konkrétní záznam. Pro své fungování potřebuje 3 parametry - název projektu, název entity a id záznamu. Název projektu a entity slouží dále jako klíč pro získání vygenerovaných query a mutací. Komponenta si na základě těchto klíčů získá potřebný query dokument, který poté předá společně s id záznamu \lstinline{useQuery} hooku.

Dále potřebuje komponenta vědět, které fieldy dané entity jsou editovatelné. To zajistí query \lstinline{getResourceFields}, které se dotáže introspekce, které fieldy daný \lstinline{ObjectType} nabízí a které jsou vstupní.

\begin{listing}[H]
\caption{Query, které získá na základě názvu ObjectType jeho fieldy}\label{list:getResourceFields_query}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
query getResourceFields($createNameDTO: String!, $readNameDTO: String!) {
  inputFields: __type(name: $createNameDTO) {
    name
    inputFields {
      name
      type {
        kind
        name
        ofType {
          kind
          name
        }
      }
    }
  }
  allFields: __type(name: $readNameDTO) {
    name
    fields {
      name
      type {
        kind
        name
      }
    }
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

Odpověď v sobě obsahuje informace o fieldech daného ObjectType, především o tom, jestli je daný field povinný, nebo nepovinný.

Dále jsou tyto fieldy namapovány na příslušné komponenty, které se mají pro daný field zobrazit uživateli. Field \lstinline{Status} je vyřazen z vykreslování, protože jeho hodnota je kontrolována pomocí komponenty \lstinline{SubmitFormButton}. Formulář je následně vykreslen pomocí knihovny Formik.

\begin{listing}[H]
\caption{Mapa skalárů a jejich komponent k zobrazení}\label{list:scalar_map}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
export const inputTypeMap: { [key: string]: React.ReactElement } = {
  String: <Field type="text" />,
  Int: <Field type="number" />,
  Float: <Field type="number" />,
  DateTime: <Field type="date" />,
  Boolean: <Field type="checkbox" />,
  JSONObject: <Field component={TipTapEditor} />,
};
\end{minted}
\end{listing}

Nyní je možné data zobrazit, chybí ještě možnost data editovat a ukládat. Pro uložení dat je potřeba získat příslušný vygenerovaný dokument s mutací. Ten komponenta získá obdobně pomocí dvojice klíčů - název projektu, název entity. Dokument předáme jako parametr do~\lstinline{useMutation} hooku, který vrací pole, kde první položkou je funkce pro uložení dat.

Před uložením je nutné data validovat již na frontendu. K validaci používáme knihovnu Yup, která se dobře integruje do Formiku. Funkce \lstinline{composeFieldValidation} zkonstruuje pro daný field jeho validační schéma, které následně předá Formiku. Validace proběhně při pokusu o uložení nebo jednotlivě na každém fieldu při ``odkliknutí'' ze zadávacího pole.

Může nastat situace, kdy bude mít uživatel vyplňování formuláře rozpracované, neuložené a~bude chtít ze stránky odejít. Aby nedošlo ke ztrátě zadaných dat, je uživatel upozorněn hláškou, že má ve formuláři neuložená data a pokud je před odchodem neuloží, budou ztracena. K tomuto slouží kombinace hooků \lstinline{usePrompt} a \lstinline{useBeforeunload}.

Samotné uložení změněných dat probíhá pomocí funkce \lstinline{updateResource}, která přijímá jako parametry id záznamu a objekt se změněnými fieldy. Aby nedocházelo ke zbytečnému posílaní požadavků na uložení záznamu, komponenta kontroluje, zdali byl nějaký field změněn. Pokud nebyl, tlačítko pro uložení není možné stisknout.

Na editační stránce je také možné záznam smazat pomocí tlačítka \textit{Delete}. Obdobně si dané tlačítko najde příslušnou mutaci pro smazání záznamu a zavolá ji. Uživatel je po smazání přesměrován na stránku s výpisem.

\subsubsection{Create}

Stránka pro vytvoření nového záznamu se liší od editační jen minimálně. Výchozími hodnotami v zadávacích polích jsou jejich příslušná prázdná pole a po uložení nebo publikování záznamu dojde k jeho vytvoření.

\subsubsection{TipTap editor}

TipTap je nastylován pomocí Tailwindu a pomocí Tailwind pluginu na typografii. Tento plugin jedinou třídou \lstinline{prose} přidá základní typografické styly pro HTML, které je generované uživatelem.

\begin{listing}[H]
\caption{Příklad použití třídy prose}\label{list:prose_class}
\begin{minted}[breaklines]{html}
<article class="prose lg:prose-xl">
  {{ html }}
</article>
\end{minted}
\end{listing}

Editor je nutné integrovat s knihovnou Formik, protože Rich Text je jednou z položek formuláře. Je tedy potřeba, aby Formik kontroloval zadávání a uložení dat v paměti. Stačí editoru pomocí props předat daný \lstinline{field} a samotnou instanci \lstinline{form}. TipTap zpřístupňuje v nastavení atributy \lstinline{content} a \lstinline{onUpdate}, přes které propojíme editor s Formikem.

\begin{listing}[H]
\caption{Propojení TipTap editoru s Formikem}\label{list:tiptap_formik_integration}
\begin{minted}[breaklines]{ts}
content: field.value,
onUpdate({ editor }) {
  form.setFieldValue(field.name, editor.getJSON());
}
\end{minted}
\end{listing}

Editor umožňuje inline stylování textu, a to pomocí komponenty \lstinline{CustomBubbleMenu}, která se zobrazí při označení části textu. Možnosti stylování písma jsou tučné, kurzíva, podtržené, přeškrtnuté, zdrojový kód a odkaz.

Základem editoru je rozšíření StarterKit, které přidává základní bloky jako jsou nadpisy, odstavce, seznamy, horizontální pravítko, zdrojový kód, citát. Tyto bloky jsou doplněny o řadu vlastních nebo upravených bloků jako jsou obrázky nebo příkazy.

Blok s obrázkem bylo nutné upravit pro výběr obrázku z knihovny médií. Pro vložení obrázku do rich textu se uživateli otevře okno pro výběr obrázku z knihovny médií. Je nutné obrázek nejprve vložit do knihovny a až poté do rich textu.

Rozšíření editoru o příkazy je inspirováno aplikací Notion. Toto rozšíření umožňuje uživateli formátovat příslušný text přímo v daném místě, kde se nachází. Pro vyvolání okna s příkazy stačí napsat znak ``/''. Na výběr máme ze základních bloků a obrázku. Rozšíření umí i nápovědu, pokud tedy za znak lomítka napíšete další text, zobrazí se vám bloky, které danému textu odpovídají.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Ukázka nápovědy}
  \label{fig:commands_menu}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{commands_menu}
\end{figure}

\subsubsection{Knihovna médií}

Do knihovny médií je možné nahrávat obrázky, a to jak jednotlivě, tak více najednou. Pomocí tlačítka \textit{Add media} se vyvolá kontextové okno pro výběr obrázků ze souborového systému. Pro~lepší použitelnost je také možné obrázky přetáhnout přímo do okna prohlížeče a spustit tak jejich nahrávání. Při nahrávání obrázků je uživateli zobrazen aktuální průběh u jednotlivých obrázků.

Po nahrání obrázků je možné se proklinout do jejich detailu, kde je možné zobrazit základní údaje a provést akce smazání obrázku a změnu atributu \textit{alt}. Při změně alternativního textu obrázku dojde k jeho uložení po odkliknutí ze zadávacího pole. Skutečnost, že je text ukládán, je indikována rotujícím kolečkem a úspěšné uložení je indikováno zelenou fajfkou.

%Pro zobrazení obrázku ještě před jeho nahráním potřebujeme jeho URL adresu. Tu lokálně získáme pomocí hooku \lstinline{useObjectURL}, který URL vygeneruje a poté uvolní pamět.

\subsection{Adresářová struktura projektu}

\dirtree{%
.1 /.
.2 .vscode\DTcomment{nastavení workspacu pro Visual Studio Code}.
.2 @types\DTcomment{adresář s typovými definicemi pro různé moduly}.
.2 apps\DTcomment{adresář s projekty aplikace}.
.3 admin-panel\DTcomment{zdrojový kód admin panelu}.
.3 bohemia-net\DTcomment{zdrojový kód Bohemia.net API}.
.2 libs\DTcomment{zdrojové kódy knihoven}.
.3 core.
.3 data.
.3 data-access.
.3 ui.
.2 .env.example\DTcomment{ukázka obsahu souboru .env}.
.2 .eslintrc.json.
.2 .prettierrc.
.2 babel.config.js.
.2 jest.config.js.
.2 jest.preset.js.
.2 nx.json\DTcomment{konfigurační soubor NX CLI}.
.2 package.json\DTcomment{závislosti}.
.2 pnpm-lock.yaml.
.2 README.md.
.2 tsconfig.base.json.
.2 workspace.json\DTcomment{konfigurační soubor s projekty}.
}